% !TeX encoding = UTF-8
% !TeX spellcheck = russian-aot
% !TeX root = book.tex

% ВКП и ПРГ.PDF

% 13

% TODO: изжить \scq* !!!

%Тема 4

% По идее эта глава должна стать №10, когда "Кинематические характеристики точки" из главы превратятся в параграф главы "Основные понятия аналитической механики".

\chapter{Параметры Родрига"--~Гамильтона}% 13

% ШРВ: Структура тут будет, вероятно такая (в соответствии с РП)
% Определение и физический смысл параметров Родрига-Гамильтона.
% Связь параметров Родрига-Гамильтона с направляющими косинусами, использование для определения ориентации твердого тела.
% Сложение поворотов, уравнения движения.

% TODO: пройтись полнотекстовым поиском, глянуть где \inb

\section{Определение и физический смысл параметров Родрига"--~Гамильтона}% 13.1

Из теории конечного поворота известны соотношения для вектора конечного поворота~\scPhiv{},
его проекций на оси неподвижного~\scPhi{\scBasI{}} и связанного~\scPhi{\scBasE{}} базисов,
а также направляющих косинусов Эйлеровой оси~\scDirCosR{i}: % TODO: i
% ШРВ: поменял орты на используемые в предыдущем разделе
\begin{gather*}
\scPhiv{} = 2\p\sceo{}\p\tan\scphih{};\\
\newcommand*{\SCPhiEq}[1]{\scPhi{\scBasi{#1}} &= \scPhi{\scBase{#1}} = \scPhi{}\p\scDirCosR{#1} = 2\p\tan\scphih{}\p\scDirCosR{#1}}
\begin{aligned}
\SCPhiEq{1};\\
\SCPhiEq{2};\\
\SCPhiEq{3};\\
\end{aligned}\\
\SCDirCosRSqs = 1.
\end{gather*}

На основании этих выражений строятся формулы теории конечных поворотов,
имеющие достаточно громоздкий и не удобный для практического применения вид.

Формулы теории конечных поворотов приобретают более симметричный вид,
если пользоваться не проекциями вектора конечного поворота,
а пропорциональными им величинами:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scPhi{}\p\scDirCosR{1} &= \scPhi{1} = 2\p\frac{\scprgl{1}}{\scprgl{0}} \implies
\scprgl{1} = \half\p\scPhi{1}\p\scprgl{0} = \half\p 2\p\tan\scphih{}\p\scDirCosR{1}\p\scprgl{0}\\
\scPhi{}\p\scDirCosR{2} &= \scPhi{2} = 2\p\frac{\scprgl{2}}{\scprgl{0}} \implies
\scprgl{2} = \half\p\scPhi{2}\p\scprgl{0} = \half\p 2\p\tan\scphih{}\p\scDirCosR{2}\p\scprgl{0}\\
\scPhi{}\p\scDirCosR{3} &= \scPhi{3} = 2\p\frac{\scprgl{3}}{\scprgl{0}} \implies
\scprgl{3} = \half\p\scPhi{3}\p\scprgl{0} = \half\p 2\p\tan\scphih{}\p\scDirCosR{3}\p\scprgl{0}
\end{aligned}
\end{equation*}

\scprgl{0},
\scprgl{1},
\scprgl{2},
\scprgl{3} "--- \scterm{параметры Родрига"--~Гамильтона}.

Поскольку параметров ориентации в этом случае четыре,
а независимых из них (в соответствии с числом степеней свободы сферического движения) только три,
то требуется дополнительное уравнение связи:
${\scprgls{0} + \scprgls{1} + \scprgls{2} + \scprgls{3} = 1}$.

Так как полученные таким образом параметры Родрига"--~Гамильтона связаны с вектором конечного поворота,
то они, очевидно, могут быть использованы в качестве параметров ориентации на равне с другими (направляющие косинусы, углы Эйлера"--~Крылова).

Имея два уравнения связи (для параметров вектора конечного поворота и параметров Родрига"--~Гамильтона)
и предложенные ранее выражения для параметров Родрига"--~Гамильтона можно определить связь параметра \scprgl{0} с конечным поворотом:
\begin{gather*}
\scprgls{0} + \scprgls{1} + \scprgls{2} + \scprgls{3} = 1\\
\SCDirCosRSqs = 1\\
\scprgls{0}\p\inp[\big]{1 +
\tan^2\scphih{}\p\scDirCosR{1}^2 +
\tan^2\scphih{}\p\scDirCosR{2}^2 +
\tan^2\scphih{}\p\scDirCosR{3}^2} = 1\\
\scprgls{0}\p\inp[\big]{1 +
\tan^2\scphih{}} = 1\\
\scprgls{0} =
\frac{1}{1 + \tan^2\scphih{}} =
\frac{1}{1 + \frac{\sin^2\scphih{}}{\cos^2\scphih{}}} =
\cos^2\scphih{}\\
\scprgl{0} = \cos\scphih{} =
\frac{1}{\sqrt{1 + \frac{1}{4}\p\scPhi{}^2}} =
\frac{1}{\sqrt{1 + \tan^2\scphih{}}}
\end{gather*}

Видно, что параметр \scprgl{0} определяется исключительно величиной вектора конечного поворота или, что то же самое,
величиной угла конечного поворота (при этом связь и с тем и с другим нелинейная).

Зная теперь выражение для параметра \scprgl{0} через угол конечного поворота, легко получить из исходных выражений параметров Родрига"--~Гамильтона
связь оставшихся параметров с параметрами вектора конечного поворота:
\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scprgl{1} &= \sin\scphih{}\p\scDirCosR{1}\\
\scprgl{2} &= \sin\scphih{}\p\scDirCosR{2}\\
\scprgl{3} &= \sin\scphih{}\p\scDirCosR{3},
\end{aligned}
\end{equation*}
где \scDirCosR{i} "--- направляющие косинусы Эйлеровой оси.

% ШРВ хотел удалить, но вернули ради объёма
%\iffalse

\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v13-1}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_9.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v13-1}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
     \input{images/pdf/3.1-3.6-1.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

\begin{equation*}
\begin{aligned}
\scprgl{0} &= \cos\scphih{}\\
\scprgl{1} &= \cos\alpha\p\sin\scphih{}\\
\scprgl{2} &= \cos\beta\p\sin\scphih{}\\
\scprgl{3} &= \cos\gamma\p\sin\scphih{}
\end{aligned}
\end{equation*}
%\fi

Следует отметить, что эти параметры определяются направляющими косинусами Эйлеровой оси,
отмасштабированными через синус величины угла конечного поворота.

Из полученных выражений видно, что параметры Родрига"--~Гамильтона имеют прямую связь с параметрами вектора конечного поворота,
однако по отдельности не несут в себе прямого физического смысла, в отличие от угла конечного поворота и направляющих косинусов Эйлеровой оси.
Снижение простоты физической интерпретации в этом случае окупается, как будет показано дальше, упрощением (линейностью и симметрией)
получаемых на их основе математических выражений, описывающих ориентацию тела в пространстве.

% 14

\section{Связь параметров Родрига"--~Гамильтона с направляющими косинусами} % 13.3
\label{ch:PRG-NaprCos}

Параметры Родрига"--~Гамильтона описывают то же самое, что и вектор конечного поворота.
Следовательно, они (как и его параметры) могут быть выражены через направляющие косинусы.
Эту связь можно получить прямым способом, используя ранее полученную матрицу,
которая связывает направляющие косинусы с вектором конечного поворота.
\begin{multline*}
\SCMatRCosToPhiEq{}\SCAfterMatr{.}
\end{multline*}

Вспомним некоторые сведения из тригонометрии:
\begin{gather*}
1 - \SCCosPhi = 2\p\sin^2\scphih{}\\
\SCCosPhi =
-1 + 2\p\cos^2\scphih{} = % NB: в оригинале зачёркнуто, но формула правильная
\cos^2\scphih{} - \sin^2\scphih{}\\
\sin\scphi{} =
2\p\sin\scphih{}\p\cos\scphih{}
\end{gather*}

Тогда для диагональных элементов матрицы поворота справедливы окажутся следующие преобразования,
позволяющие представить его через парметры Родрига"--~Гамильтона:
\begin{gather*}
\scDirCosA{11} = \SCPhiDiag{1} =
2\p\sin^2\scphih{}\p\scDirCosR{1}^2 + \cos^2\scphih{} -
\sin^2\scphih{}\SCBrEq{=}
2\p\sin^2\scphih{}\p\scDirCosR{1}^2 + 2\p\cos^2\scphih{} - 1 =
2\p\scprgls{1} + 2\p\scprgls{0} - \scprgls{0} - \scprgls{1} - \scprgls{2} - \scprgls{3}
\implies\\\implies
\scDirCosA{11} = \scprgls{0} + \scprgls{1} - \scprgls{2} - \scprgls{3}
\end{gather*}

Для недиагональных элементов матрицы переходы для аналогичного представления потребуются несколько другие математические преобразования:
\begin{gather*}
\scDirCosA{12} = \SCPhiNonDiag{1}{2}{+}{3} =
2\p\sin^2\scphih{}\p\scDirCosR{1}\p\scDirCosR{2} +
\scDirCosR{3}\p 2\p\sin\scphih{}\p\cos\scphih{}\SCBrEq{=}
2\p\scprgl{1}\p\scprgl{2} + 2\p\scprgl{3}\p\scprgl{0}\\
\scDirCosA{13} = \SCPhiNonDiag{1}{3}{-}{2}\SCBrEq{=}
2\p\sin^2\scphih{}\p\scDirCosR{1}\p\scDirCosR{3} -
\scDirCosR{2}\p 2\p\sin\scphih{}\p\cos\scphih{}\SCBrEq{=}
2\p\scprgl{1}\p\scprgl{3} - 2\p\scprgl{2}\p\scprgl{0}
\end{gather*}

Проведя для второй и третьей строк матрицы перехода операции аналогичные описанным выше на примере элементов первой строки, будем иметь:
\begin{gather*}
\scDirCosA{21} = 2\p\scprgl{1}\p\scprgl{2} - 2\p\scprgl{3}\p\scprgl{0}\\
\scDirCosA{22} = \scprgls{0} - \scprgls{1} + \scprgls{2} - \scprgls{3}\\
\scDirCosA{23} = 2\p\scprgl{0}\p\scprgl{1} + 2\p\scprgl{3}\p\scprgl{2}\\
\scDirCosA{31} = 2\p\scprgl{0}\p\scprgl{2} + 2\p\scprgl{1}\p\scprgl{3}\\
\scDirCosA{32} = -2\p\scprgl{0}\p\scprgl{1} + 2\p\scprgl{2}\p\scprgl{3}\\
\scDirCosA{33} = \scprgls{0} - \scprgls{1} - \scprgls{2} + \scprgls{3}
\end{gather*}

С использованием полученных выражений матрица перехода от базиса~\scBasI{} к базису~\scBasE{} в терминах параметров Родрига"--~Гамильтона имеет вид:
% ШРВ: поменял неподвижный базис на I
% TODO: что?
\begin{equation*}
\scMatA{} = \scPRGMat\SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Эта матрица описывает направляющие косинусы через параметры Родрига"--~Гамильтона.
На её основе можно получить и обратную зависимость.
Для этого следует воспользоваться тем же подходом, который применялся при решении аналогичной задачи для параметров вектора конечного поворота:
определить след матрицы и разности симметричных относительно её главной диагонали элементов.

Несложно видеть, что из следа матрицы (суммы её диагональных элементов) можно напрямую выразить \scprgl{0}.
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-2-1}
\begin{gather*}
\scS{} = \scDirCosA{11} + \scDirCosA{22} + \scDirCosA{33} =
3\p\scqs{0} - \inp{\scqs{1} + \scqs{2} + \scqs{3}} \SCBrEq{=}
3\p\scqs{0} - \inp{1 - \scqs{0}} =
4\p\scqs{0} - 1 \implies
\scqs{0} = \frac{1}{4}\p\inp{\scDirCosA{11} + \scDirCosA{22} + \scDirCosA{33} + 1}.
\end{gather*}
Теперь, считая \scprgl{0} известным, можно выразить оставшиеся параметры Родрига"--~Гамильтона из разностей элементов матрицы перехода:
%\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/dop-2-2}
\begin{gather*}
\scDirCosA{23} - \scDirCosA{32} = 4\p\scql{0}\p\scql{1}\implies
  \scql{1} = \frac{\scDirCosA{23} - \scDirCosA{32}}{4\p\scql{0}}\\
\scDirCosA{31} - \scDirCosA{13} = 4\p\scql{0}\p\scql{2}\implies
  \scql{2} = \frac{\scDirCosA{31} - \scDirCosA{13}}{4\p\scql{0}}\\
\scDirCosA{12} - \scDirCosA{21} = 4\p\scql{0}\p\scql{3}\implies
  \scql{3} = \frac{\scDirCosA{12} - \scDirCosA{21}}{4\p\scql{0}}
\end{gather*}


\section{Сложение конечных поворотов в параметрах Родрига"--~Гамильтона} % 13.4

Пусть твёрдому телу, имеющему неподвижную точку~$O$, сообщается поворот, определяемый вектором~\scPhiv{1}, затем "--- второй поворот, определяемый вектором~\scPhiv{2}.
Повороты осуществляются вокруг разных осей~\sce{1} и~\sce{2}, соответственно.

% 15

Конечное положение определяется вектором
\begin{equation*}
\scPhiv{} = \scPhiv{}\inp{\SCPhiSum{}}
\end{equation*}

Тогда в неподвижном базисе можно записать составляющие и суммарный векторы конечных поворотов в виде:
\begin{gather*}
\scPhiv{1} =
\scPhi{1\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhi{1\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhi{1\sczg{}}\p\sckvg{}\SCBrEq{=}
2\p\frac{\scprgl{1}}{\scprgl{0}}\p\scivg{} +
2\p\frac{\scprgl{2}}{\scprgl{0}}\p\scjvg{} +
2\p\frac{\scprgl{3}}{\scprgl{0}}\p\sckvg{}\\
\scPhiv{2} =
\scPhi{2\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhi{2\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhi{2\sczg{}}\p\sckvg{}\SCBrEq{=}
2\p\frac{\mu_1}{\mu_0}\p\scivg{} +
2\p\frac{\mu_2}{\mu_0}\p\scjvg{} +
2\p\frac{\mu_3}{\mu_0}\p\sckvg{}\\
\scPhiv{} =
\scPhi{\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhi{\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhi{\sczg{}}\p\sckvg{}\SCBrEq{=}
2\p\frac{\nu_1}{\nu_0}\p\scivg{} +
2\p\frac{\nu_2}{\nu_0}\p\scjvg{} +
2\p\frac{\nu_3}{\nu_0}\p\sckvg{}
\end{gather*}

Здесь \scprgl{i} "--- параметры Родрига"--~Гамильтона для первого поворота;
$\mu_i$ "--- параметры Родрига"--~Гамильтона для второго поворота;
$\nu_i$ "--- параметры Родрига"--~Гамильтона для суммарного поворота.

Формула для суммы векторов конечных поворотов имеет следующие векторный и матричный вид:
\begin{gather*}
\scPhiv{} = \scPhiv{}\inp{\SCPhiSum{}} =
\SCPhiCoeff{-}{1}{2}\p\inb[\Big]{\SCPhiSum{} + \SCPhiHalfMult{}}\\
\scPhim{} = \SCFracFourth{-}{\sctranspose{\scPhim{1}}\p\scPhim{2}}\p
\inb[\Big]{\scPhim{1} + \scPhim{2} + \half\p\scPhims{2}\p\scPhim{1}}
\end{gather*}

Раскрывая матричную запись через проекции векторов на оси опорной системы координат, можно получить:
\begin{gather*}
\scPhiM{} =
2\p\scmatrix{\sfrac{\nu_1}{\nu_0} \\ \sfrac{\nu_2}{\nu_0} \\ \sfrac{\nu_3}{\nu_0}} =
\frac{1}{\frac{1}{4}\p\scPhiMh{1}\p\scPhiM{2}}\SCBrEq{\pn}
\SCBigInbr{\scPhiM{1} + \scPhiM{2} + \half\p\scMatSPhi{2}\p\scPhiM{1}} % NB: здесь (и чуть ниже) были квадратные скобки, что воспринималось как кластерная матрица
\SCBrEq{=}
\SCPhiCoeffAsSum{1}{2}
\SCBrEq{\pn}
\SCBigInbr{\scPhiM{1} + \scPhiM{2} + \half\p\SCMatPhisMult}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Раскроем первую строку этого матричного выражения,
подставляя вместо проекций векторов первого и второго поворотов их ранее введённые представления через параметры через параметры Родрига"--~Гамильтона:
% NB: тут тоже были квадратные скобки
\begin{gather*}
\scPhi{\scxg{}} = \frac{1}{1 - \frac{1}{\cancel{4}}\p \cancel{4}\p\inp*{\frac{
\sclm{1}{1} + \sclm{2}{2} + \sclm{3}{3}
}{\sclm{0}{0}}}}\p
\inp*{2\p\frac{\scprgl{1}}{\scprgl{0}} + 2\p\frac{\mu_1}{\mu_0} + 2\p\frac{-\sclm{2}{3} + \sclm{3}{2}}{\sclm{0}{0}}}\SCBrEq{=}
\frac{\cancel{\sclm{0}{0}}}{\sclm{0}{0} - \sclm{1}{1} - \sclm{2}{2} - \sclm{3}{3}}\p 2\p
\frac{\sclm{1}{0} + \sclm{0}{1} - \sclm{2}{3} + \sclm{3}{2}}{\cancel{\sclm{0}{0}}}\\
\end{gather*}

Учитывая, что суммарный вектор конечного поворота также имеет представление через параметры Родрига"--~Гамильтона, получим следующую связь между ними:
\begin{gather*}
\scPhi{\scxg{}} = 2\p\frac{\nu_1}{\nu_0}\\
\frac{\nu_1}{\nu_0} =
\frac{\sclm{1}{0} + \sclm{0}{1} - \sclm{2}{3} + \sclm{3}{2}}{\sclm{0}{0} - \sclm{1}{1} - \sclm{2}{2} - \sclm{3}{3}}
\end{gather*}

Выполнив аналогичные математические преобразования можно получить выражения для оставшихся проекций суммарного вектора конечного поворота,
а значит и соответствующих параметров Родрига"--~Гамильтона:
\begin{gather*}
\scPhi{\scyg{}} = 2\p\frac{\nu_2}{\nu_0};
\frac{\nu_2}{\nu_0} = \frac{\sclm{2}{0} + \sclm{0}{2} - \sclm{3}{1} + \sclm{1}{3}}{\sclm{0}{0} - \sclm{1}{1} - \sclm{2}{2} - \sclm{3}{3}}\\
\scPhi{\sczg{}} = 2\p\frac{\nu_3}{\nu_0}\\
\frac{\nu_3}{\nu_0} = \frac{\sclm{3}{0} + \sclm{0}{3} - \sclm{1}{2} + \sclm{2}{1}}{\sclm{0}{0} - \sclm{1}{1} - \sclm{2}{2} - \sclm{3}{3}}
\end{gather*}

Из этих выражений может быть получена \todo{[см.~\cite{Lurie}, 3.3, стр. 109]} скалярная форма записи процедуры сложения поворотов в
параметрах Родрига"--~Гамильтона:
\begin{equation*}
\left\{
\begin{aligned}
\nu_0 &= \sclm{0}{0} - \sclm{1}{1} - \sclm{2}{2} - \sclm{3}{3}\\
\nu_1 &= \sclm{0}{1} + \sclm{1}{0} - \sclm{2}{3} + \sclm{3}{2}\\
\nu_2 &= \sclm{0}{2} + \sclm{1}{3} + \sclm{2}{0} - \sclm{3}{1}\\
\nu_3 &= \sclm{0}{3} - \sclm{1}{2} + \sclm{2}{1} + \sclm{3}{0}
\end{aligned}
\right.
\end{equation*}

Это же уравнение может быть переписано и в удобной для практического применения матричной форме:
% 16
\begin{equation*}
\scmatrix{\nu_0 \\ \nu_1 \\ \nu_2 \\ \nu_3} =
\scmatrix{
\mu_0 & -\mu_1 & -\mu_2 & -\mu_3 \\
\mu_1 & \mu_0 & -\mu_3 & \mu_2 \\
\mu_2 & \mu_3 & \mu_0 & -\mu_1 \\
\mu_3 & -\mu_2 & \mu_1 & \mu_0}\p
\scmatrix{\scprgl{0} \\ \scprgl{1} \\ \scprgl{2} \\ \scprgl{3}}\SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Следует отметить, что полученное выражение не содержит нелинейных функций парметров ориентации,
а все производимые в ходе сложения поворотов над параметрами Родрига"--~Гамильтона операции
здесь сводятся к сложению (вычитанию) и умножению, что очень просто с вычислительной точки зрения.

\section{Определение параметров Родрига"--~Гамильтона при повороте на углы Эйлера"--~Крылова}
\label{ch:PRG-Euler}

Рассмотрим предложенный в~\cref{ch:VKP-euler} пример сложения векторов конечных поворотов,
для случая, когда эти повороты осуществляются на углы Эйлера"--~Крылова.

Последовательность поворотов, как и ранее, будет соответствовать:
$\psi \rightarrow \scv{} \rightarrow \gamma$.

Первый поворот осуществляется на угол рыскания (см. рис. 3.2).
\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v16-1}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_9.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/v16-1}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.3\linewidth}%
     \input{images/pdf/3.1-3.6-2.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Орт Эйлеровой оси совпадает с направлением разворота:
\begin{gather*}
\sceo{1} = \scort{\psi}.
\end{gather*}
% TODO: объяснить, что \scort{\psi} - это орт, и он обозначается e, чтобы не ассоциироваться с ортогональными ортами системы координат

Тогда для первого поворота (на угол рыскания) параметры Родрига"--~Гамильтона могут быть определены
через значение угла конечного поворота и направляющих косинусов Эйлеровой оси как:
\begin{gather*}
\scprgl{0} = \cos\frac{\psi}{2}\\
\scprgl{1} = \scDirCosR{1}\p\sin\frac{\psi}{2} = \cos\scang{\sceo{1}}{\scivg{}}\p\sin\frac{\psi}{2} = 0\\
\scprgl{2} = \scDirCosR{2}\p\sin\frac{\psi}{2} = \cos\scang{\sceo{1}}{\scjvg{}}\p\sin\frac{\psi}{2} = \sin\frac{\psi}{2}\\
\scprgl{3} = \scDirCosR{3}\p\sin\frac{\psi}{2} = \cos\scang{\sceo{1}}{\sckvg{}}\p\sin\frac{\psi}{2} = 0\\
\scprgl{} \Leftrightarrow \inb[\Big]{\cos\frac{\psi}{2};\ 0;\ \sin\frac{\psi}{2};\ 0}
\end{gather*}

Второй поворот осуществляется на угол тангажа (см. рис. 3.3).
\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v16-2}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.4\textwidth}%
     \input{images/pdf/2_2.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.3\linewidth]{images/scanned/v16-2}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
     \input{images/pdf/3.1-3.6-3.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Орт Эйлеровой оси совпадает с направлением разворота:
\begin{gather*}
\scort{2} = \scort{\scv{}}
\end{gather*}

Тогда для второго поворота (на угол тангажа) параметры Родрига"--~Гамильтона могут быть определены
через значение угла конечного поворота и направляющих косинусов Эйлеровой оси как:
\begin{gather*}
\mu_0 = \cos\frac{\scv{}}{2}\\
\mu_1 = \scDirCosR{1}\p\sin\frac{\scv{}}{2} = \cos\scang{\scort{2}}{\scivg{}}\p\sin\frac{\scv{}}{2} = \sin\psi\p\sin\frac{\scv{}}{2}\\
\mu_2 = \scDirCosR{2}\p\sin\frac{\scv{}}{2} = \cos\scang{\scort{2}}{\scjvg{}}\p\sin\frac{\scv{}}{2} = 0\\
\mu_3 = \scDirCosR{3}\p\sin\frac{\scv{}}{2} = \cos\scang{\scort{2}}{\sckvg{}}\p\sin\frac{\scv{}}{2} = \cos\psi\p\sin\frac{\scv{}}{2}\\
\mu \Leftrightarrow \inb[\Big]{\cos\frac{\scv{}}{2};\ \sin\psi\p\sin\frac{\scv{}}{2};\ 0;\ \cos\psi\p\sin\frac{\scv{}}{2}}
\end{gather*}

Третий поворот осуществляется на угол крена (см. рис. 3.4).

\SCBeginFigure
  \centerfloat{%
    \captionbox{\label{img:v16-3}}%
    {%
    \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}%
     \input{images/pdf/1_10.tikz}%
    }{%
     %\includegraphics[width=0.4\linewidth]{images/scanned/v16-3}%
     \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
     \input{images/pdf/3.1-3.6-4.tikz}%
    }%
    }%
}%
\SCEndFigure

Орт Эйлеровой оси совпадает с направлением разворота:
\begin{gather*}
\sceo{3} = \scort{\gamma}
\end{gather*}

Тогда для третьего поворота (на угол крена) параметры Родрига"--~Гамильтона могут быть определены
через значение угла конечного поворота и направляющих косинусов Эйлеровой оси как:
\begin{gather*}
\rho_0 = \cos\frac{\gamma}{2}\\
\rho_1 = \scDirCosR{1}\p\sin\frac{\gamma}{2} =
% NB: в оригинале тут почему-то в подписи была гамма
\cos\scang{\sceo{3}}{\scivg{}}\p\sin\frac{\gamma}{2} = \cos\psi\p\cos\scv{}\p\sin\frac{\gamma}{2}\\
\rho_2 = \scDirCosR{2}\p\sin\frac{\gamma}{2} = \cos\scang{\scort{3}}{\scjvg{}}\p\sin\frac{\gamma}{2} = \sin\scv{}\p\sin\frac{\gamma}{2}\\
\rho_3 = \scDirCosR{3}\p\sin\frac{\gamma}{2} = \cos\scang{\scort{3}}{\sckvg{}}\p\sin\frac{\gamma}{2} = -\sin\psi\p\cos\scv{}\p\sin\frac{\gamma}{2}\\
% BUG: в оригинале не было строки e = e
\rho \Leftrightarrow \inb[\Big]{\cos\frac{\gamma}{2};\ \sin\frac{\gamma}{2}\p\cos\psi\p\cos\scv{};\ \sin\frac{\gamma}{2}\p\sin\scv{};\ -\sin\frac{\gamma}{2}\p\sin\psi\p\cos\scv{}}
\end{gather*}

Далее рассмотрим, как и в~\cref{ch:VKP-euler}, только два первых поворота:~$\psi$ и~\scv{}, считая углы равными 90 градусам.
Тогда параметры Родрига"--~Гамильтона для этих поворотов будут:
\begin{gather*}
\scprgl{} \Leftrightarrow \inb[\Big]{\frac{1}{\sqrt{2}};\ 0;\ \frac{1}{\sqrt{2}};\ 0}
\mu \Leftrightarrow \inb[\Big]{\frac{1}{\sqrt{2}};\ \frac{1}{\sqrt{2}};\ 0;\ 0}
\end{gather*}

Воспользуемся формулой для сложения поворотов в параметрах Родрига"--~Гамильтона
\begin{gather*}
\scmatrix{\nu_0 \\ \nu_1 \\ \nu_2 \\ \nu_3} =
\scmatrix{
\mu_0 & -\mu_1 & -\mu_2 & -\mu_3 \\
\mu_1 & \mu_0 & -\mu_3 & \mu_2 \\
\mu_2 & \mu_3 & \mu_0 & -\mu_1 \\
\mu_3 & -\mu_2 & \mu_1 & \mu_0}\p
\scmatrix{\scprgl{0} \\ \scprgl{1} \\ \scprgl{2} \\ \scprgl{3}}\SCAfterMatr{;}
\end{gather*}

% NB: в оригинале те же вычисления производились иначе.
% ШРВ переделал, чтобы стало более наглядно.
% Вернули, чтобы добить объём.
% TODO: добавить поясняющий текст
%\iffalse
\begin{gather*}
\scmatrix{
\cos\frac{\nu}{2} &
-\sin\frac{\nu}{2}\p\sin\psi &
0 &
-\cos\psi\p\sin\frac{\nu}{2} \\
\sin\frac{\nu}{2}\p\sin\psi &
\cos\frac{\nu}{2} &
-\cos\psi\p\sin\frac{\nu}{2} &
0 \\
0 &
\cos\psi\p\sin\frac{\nu}{2} &
\cos\frac{\nu}{2} &
-\cos\psi\p\sin\frac{\nu}{2} \\
\cos\psi\p\sin\frac{\nu}{2} &
0 &
\sin\frac{\nu}{2}\p\sin\psi &
\cos\frac{\nu}{2}}\p
\scmatrix{\cos\frac{\psi}{2} \\ 0 \\ \sin\frac{\psi}{2} \\ 0}\SCBrEq{=}
\scmatrix{
\cos\frac{\nu}{2}\p\cos\frac{\psi}{2}\\
\cos\frac{\psi}{2}\p\sin\frac{\nu}{2}\p\sin\psi- % NB: это таки минус
\cos\psi\p\sin\frac{\psi}{2}\p\sin\frac{\nu}{2}\\
\cos\frac{\nu}{2}\p\cos\frac{\psi}{2}\\
\cos\psi\p\cos\frac{\psi}{2}\p\sin\frac{\nu}{2} +
\sin\frac{\psi}{2}\p\sin\psi\p\sin\frac{\nu}{2}}\\
\psi = \nu = \ang{90}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}
%\fi

Подставив параметры Родрига"--~Гамильтона для двух поворотов на 90 градусов, получим:
\begin{gather*}
\scmatrix{\nu_0 \\ \nu_1 \\ \nu_2 \\ \nu_3} =
\scmatrix{
\frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & 0 \\
\frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}} & 0 & 0 \\
0 & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & -\frac{1}{\sqrt{2}} \\
0 & 0 & \frac{1}{\sqrt{2}} & \frac{1}{\sqrt{2}}}\p
\scmatrix{\frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0 \\ \frac{1}{\sqrt{2}} \\ 0}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Тогда не сложно получить параметры Родрига"--~Гамильтона суммарного поворота и проверить, что они соответствуют условию нормировки:
\begin{gather*}
\left.
\begin{aligned}
\nu_0 = \shalf\\
\nu_1 = \shalf\\
\nu_2 = \shalf\\
\nu_3 = \shalf
\end{aligned}
\right\}\implies
\nu_0^2 + \nu_1^2 + \nu_2^2 + \nu_3^2 = 4\p\frac{1}{4} = 1
\end{gather*}

Имея параметры Родрига"--~Гамильтона, можно получить направление Эйлеровой оси и угол плоского поворота.
Последний определяется напрямую из нулевого параметра Родрига"--~Гамильтона:
\begin{gather*}
%\scPhiv{} \Leftrightarrow \inb{\scDirCosR{1},\ \scDirCosR{2},\ \scDirCosR{3},\ \scphi{}}\\
\cos\scphih{} = \nu_0 = \half \implies
\scphih{} = \ang{60} \implies \scphi{} = \ang{120}
\end{gather*}

% 17
Чтобы найти направляющие косинусы Эйлеровой оси необходимо подставить найденный угол в выражения для остальных параметров Родрига"--~Гамильтона:
\begin{gather*}
\sin\scphih{}\p\scDirCosR{1} = \nu_1 = \half\implies
\scDirCosR{1} = \frac{1}{\cancel{2}\p\frac{\sqrt{3}}{\cancel{2}}} =
\frac{1}{\sqrt{3}} = \frac{\sqrt{3}}{3}\\
\sin\scphih{}\p\scDirCosR{2} = \nu_2 = \half\implies
\scDirCosR{2} =
\frac{\sqrt{3}}{3}\\
\sin\scphih{}\p\scDirCosR{3} = \nu_3 = \half\implies
\scDirCosR{3} = \frac{\sqrt{3}}{3}\\
\end{gather*}

Полученные в итоге параметры вектора суммарного поворота совпадут с полученными для этой же ситуации в~\cref{ch:VKP-euler} значениями:
\begin{gather*}
\scPhiv{} \Leftrightarrow \inb[\Big]{\frac{\sqrt{3}}{3};\ \frac{\sqrt{3}}{3};\ \frac{\sqrt{3}}{3};\ \ang{120}}
\end{gather*}

Если на основе найденных параметров Родрига"--~Гамильтона определить матрицу направляющих косинусов, то она также совпадёт с полученной в~\cref{ch:VKP-euler}:
\begin{gather*}
\scDirCosA{11} = \scprgls{0} + \scprgls{1} - \scprgls{2} - \scprgl{3}^3 = 0\\
\scDirCosA{12} = 2\p\inp{\scprgl{0}\p\scprgl{3} + \scprgl{1}\p\scprgl{2}} = 1\\
\scDirCosA{13} = 2\p\inp{-\scprgl{0}\p\scprgl{2} + \scprgl{1}\p\scprgl{3}} = 0\\
\scDirCosA{21} = 0;\ \scDirCosA{22} = 0;\ \scDirCosA{23} = 1\\
\scDirCosA{31} = 1;\ \scDirCosA{32} = 0;\ \scDirCosA{33} = 0
\end{gather*}
\begin{equation}\label{eq:13:ast}
\scMatAOrthogEq{.}
\end{equation}

% ШРВ: остальное здесь удалил, т.к. достаточно просто отсылки на предыдущую главу
% Возвращено в рамках раздувания объёма
%\iffalse
Прямой подсчёт направляющих косинусов:

\begin{figure}[ht]
  \centerfloat{%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:v17-1}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}%
        \input{images/pdf/1_10.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v17-1}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.6\linewidth}%
        \input{images/pdf/3.1-3.6-5.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
    \captionbox{\label{img:v17-2}}[.48\textwidth]%
    {%
      \ifnumequal{\value{bogusImages}}{1}{%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\textwidth}%
        \input{images/pdf/1_10.tikz}%
      }{%
        %\includegraphics[width=0.5\linewidth]{images/scanned/v17-2}%
        \newcommand*{\SCImageWidth}{0.5\linewidth}%
        \input{images/pdf/3.1-3.6-6.tikz}%
      }%
    }%
    \hfill%
}%
\end{figure}

\begin{equation*}
\scMatxyz{1} = \scMatEulerPsi\p\scMatxyz{\scg{}}\SCAfterMatr{;}
\end{equation*}

\begin{equation*}
\scMatxyz{2} = \scMatEulerNu\p\scMatxyz{1}\SCAfterMatr{;}
\end{equation*}

\begin{gather*}
\scMatA{\psi\scv{}} =
\scMatA{\scv{}}\p\scMatA{\psi} =
\scMatEulerNu\p\scMatEulerPsi\SCBrEq{=}
\scMatEulerNuPsi\SCAfterMatr{;}\\
\psi = \scv{} = \ang{90}
\end{gather*}
\begin{equation}\label{eq:13:check}
\scMatAOrthogEq{.}
\end{equation}

\eqref{eq:13:ast} и \eqref{eq:13:check} совпали.
%\fi


\section{Угловая скорость тела в параметрах Родрига"--~Гамильтона}% 13.5
\label{ch:PRG-ugl-skor}

% TODO: макрофицировать базисы
Пусть связанный базис~\scBasE{} вращается вокруг опорного~\scvec{E_g} с угловой скоростью~\scwv{}.
В параметрах вектора конечного поворота она определена выражением (в векторной и в матричной формах)
\begin{equation*}
\scwv{} = \SCFracFourth{+}{\scPhiv{}^2}\p
\inb[\Big]{\scPhidv{} + \half\p\scPhiv{}\times\scPhidv{}}\\
\scwm{} = \SCFracFourth{+}{\sctranspose{\scPhim{}}\p\scPhim{}}\p\inbr[\Big]{\scPhidm{} +
\half\p\scPhims{}\p\scPhidm{}},
\end{equation*}
где
\begin{gather*}
\scPhiv{} =
\scPhi{\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhi{\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhi{\sczg{}}\p\sckvg{} =
\scPhi{x}\p\sciv{} +
\scPhi{y}\p\scjv{} +
\scPhi{z}\p\sckv{}\\
\scPhidv{} =
\scPhid{\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhid{\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhid{\sczg{}}\p\sckvg{}
\end{gather*}

С учётом представления проекций вектора конечного поворота через параметры Родрига"--~Гамильтона,
можно получить и проекции производной вектора конечного поворота, помня,
что параметры Родрига"--~Гамильтона являются, в свою очередь, функциями времени:
\begin{gather*}
\scPhiv{} = % TODO: дедуплицировать с 672
\scPhi{\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhi{\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhi{\sczg{}}\p\sckvg{} =
\scPhi{x}\p\sciv{} +
\scPhi{y}\p\scjv{} +
\scPhi{z}\p\sckv{}\\
\scPhidv{} =
\scPhid{\scxg{}}\p\scivg{} +
\scPhid{\scyg{}}\p\scjvg{} +
\scPhid{\sczg{}}\p\sckvg{}\\
\scPhi{\scxg{}} = 2\p\frac{\scprgl{1}}{\scprgl{0}};\
\scPhi{\scyg{}} = 2\p\frac{\scprgl{2}}{\scprgl{0}};\
\scPhi{\sczg{}} = 2\p\frac{\scprgl{3}}{\scprgl{0}}\\
\scPhid{\scxg{}} = 2\p\frac{\scprgL{1}\p\scprgl{0} - \scprgl{1}\p\scprgL{0}}{\scprgls{0}}\\
\scPhid{\scyg{}} = 2\p\frac{\scprgL{2}\p\scprgl{0} - \scprgl{2}\p\scprgL{0}}{\scprgls{0}}\\
\scPhid{\sczg{}} = 2\p\frac{\scprgL{3}\p\scprgl{0} - \scprgl{3}\p\scprgL{0}}{\scprgls{0}}\\
\end{gather*}

% 18

Подставив в формулу для угловой скорости проекции вектора конечного поворота,
а затем раскрыв эти проекции через представление в параметрах Родрига"--~Гамильтона, получим:
\begin{gather*}
\scMatOmegXYZ{\scg{}} =
\SCFracFourth{+}{\inb{\scPhi{\scxg{}}^2 + \scPhi{\scyg{}}^2 + \scPhi{\sczg{}}^2}}\SCBrEq{\pn}
\SCBigInbr{
\scmatrix{\scPhid{\scxg{}} \\ \scPhid{\scyg{}} \\ \scPhid{\sczg{}}} +
\half\p\scMatSPhi{}\p
\scmatrix{\scPhid{\scxg{}} \\ \scPhid{\scyg{}} \\ \scPhid{\sczg{}}}}\SCBrEq{=}
\KeepStyleUnderBrace{\SCFracFourth{+}{\scPhi{}^2}}_{\mathclap{\scprgls{0}}}\p
\SCBigInbr{
\scmatrix{\scPhid{\scxg{}} \\ \scPhid{\scyg{}} \\ \scPhid{\sczg{}}} +
\half\p\scmatrix{
-\scPhi{\sczg{}}\p\scPhid{\scyg{}} + \scPhi{\scyg{}}\p\scPhid{\sczg{}}\\
\scPhi{\sczg{}}\p\scPhid{\scxg{}} - \scPhi{\scxg{}}\p\scPhid{\sczg{}}\\
-\scPhi{\scyg{}}\p\scPhid{\scxg{}} + \scPhi{\scxg{}}\p\scPhid{\scyg{}}}}\SCBrEq{=}
\scprgls{0}\p
\SCBigg{\SCBiggDefaultSize}\{
\frac{2}{\scprgls{0}}\p\scmatrix{
\scLl{1}{0} - \sclL{1}{0}\\
\scLl{2}{0} - \sclL{2}{0}\\
\scLl{3}{0} - \sclL{3}{0}} +
\half\p 4\p\frac{1}{\scprgl{0}^3} \SCBrEq{\pn}
\scmatrix{
-\scprgl{3}\p\inp{\scLl{2}{0} - \sclL{2}{0}} + \scprgl{2}\p\inp{\scLl{3}{0} - \sclL{3}{0}} \\
\scprgl{3}\p\inp{\scLl{1}{0} - \sclL{1}{0}} + \scprgl{1}\p\inp{\scLl{3}{0} - \sclL{3}{0}} \\
-\scprgl{2}\p\inp{\scLl{1}{0} - \sclL{1}{0}} + \scprgl{1}\p\inp{\scLl{2}{0} - \sclL{2}{0}}}
\SCBigg{\SCBiggDefaultSize}\}.
\end{gather*}


Для первой строки матричного выражения, раскрыв скобки, будем иметь:
\begin{gather*}
\scw{\scxg{}} = 2\p\scLl{1}{0} - 2\p\sclL{1}{0} -
2\p\frac{\scprgL{2}}{\cancel{\scprgl{0}}}\p\cancel{\scprgl{0}}\p\scprgl{3}\SCBrEq{+}
\cancel{\frac{2}{\scprgl{0}}\p\scprgl{3}\p\scprgl{2}\p\scprgL{0}} +
\frac{2}{\cancel{\scprgl{0}}}\p\scprgl{2}\p\scprgL{3}\p\scprgl{0} -
\cancel{\frac{2}{\scprgl{0}}\p\scprgl{2}\p\scprgl{3}\p\scprgL{0}}\SCBrEq{=}
2\p\scLl{1}{0} - 2\p\sclL{1}{0} - 2\p\scLl{2}{3} + 2\p\sclL{2}{3}\SCBrEq{=}
2\p\inb{\sclL{0}{1} - \sclL{1}{0} + \sclL{2}{3} - \sclL{3}{2}}
\end{gather*}

Выполнив аналогичные действия получим для двух других проекций (строк матричного выражения):
\begin{gather*}
\scw{\scyg{}} =
2\p\inb{\sclL{0}{2} - \sclL{2}{0} + \sclL{3}{1} - \sclL{1}{3}}\\
\scw{\sczg{}} =
2\p\inb{\sclL{0}{3} - \sclL{3}{0} + \sclL{1}{2} - \sclL{2}{1}}
\end{gather*}

Получение проекций вектора угловой скорости на связанный базис предполагает осуществление операции поворота.
Её можно выполнить, например, используя матрицу перехода:
\begin{gather*}
\Eval[\Big]{\scwm{}}{\scBasE{}} = \scMatA{}\p\Eval[\Big]{\scwm{}}{\scvecs{E}{\scg{}}}
\end{gather*}

Подставив матрицу перехода и угловую скорость в проекциях на оси опорного базиса, выраженные через параметры Родрига"--~Гамильтона, получим:
\begin{gather*}
\scMatOmegXYZ{} =
\KeepStyleUnderBrace{\scPRGMat}_{\mathclap{\scMatA{}}} \SCBrEq{\pn}
\KeepStyleUnderBrace{
\scmatrix{
2\p\inp{\sclL{0}{1} - \sclL{1}{0} + \sclL{2}{3} - \sclL{3}{2}} \\
2\p\inp{\sclL{0}{2} - \sclL{2}{0} + \sclL{3}{1} - \sclL{1}{3}} \\
2\p\inp{\sclL{0}{3} - \sclL{3}{0} + \sclL{1}{2} - \sclL{2}{1}}
}}_{\mathclap{\quad\Eval[\Big]{\scwm{}}{\scvecs{E}{\scg{}}}}}\SCAfterMatr{.}
\end{gather*}

Рассмотрим подробнее первую строку этого выражения.
Она может быть получена как сумма произведений элементов первой строки матрицы перехода с совпадающими им по порядку элементами столбца угловой скорости.
Поскольку запись такого выражения, очевидно, будет очень длинной, разобьём её на составляющие.
Вначале выпишем только слагаемые, содержащие множитель \scprgL{0}, и учтём вконце условие нормировки:
\begin{gather*}
\scprgL{0}\p\inb{
-2\p\scsl{0}{1} - 2\p\scprgl{1}^3 + 2\p\scsl{2}{1} + 2\p\scsl{3}{1} \SCBrEq{-}
\cancel{4\p\sclll{0}{2}{3}} -4\p\scls{1}{2} + \cancel{4\p\sclll{0}{2}{3}} - 4\p\scls{1}{3}}\SCBrEq{=}
\scprgL{0}\p\inb[\big]{
-2\p\scprgl{1}\p\inp{\scprgls{0} + \scprgls{1} - \scprgls{2} - \scprgls{3} + 2\p\scprgls{2} + 2\p\scprgls{3}}}\SCBrEq{=}
\scprgL{0}\p\inb[\big]{
-2\p\scprgl{1}\p\inp{\scprgls{0} + \scprgls{1} + \scprgls{2} + \scprgls{3}}} = -2\p\sclL{1}{0}
\end{gather*}

Далее выпишем только слагаемые, содержащие множитель \scprgL{1}, проведя аналогичные преобразования:
\begin{gather*}
\scprgL{1}\p\inb{
% ШРВ: было потеряно одно слагаемое (в оригинале) - добавил
2\p\scprgl{0}^3 + 2\p\scls{0}{1} - 2\p\scls{0}{2} - 2\p\scls{0}{3} \SCBrEq{+} 4\p\scls{0}{3} + \cancel{4\p\sclll{3}{1}{2}} + 4\p\scls{0}{2} - \cancel{4\p\sclll{1}{2}{3}}}\SCBrEq{=}
\scprgL{1}\p\inb[\big]{
2\p\scprgl{0}\p\inp{\scprgls{0} + \scprgls{1} - \scprgls{2} - \scprgls{3} + 2\p\scprgls{3} + 2\p\scprgls{2}}} = 2\p\scLl{1}{0}
\end{gather*}

Далее выпишем только слагаемые, содержащие множитель \scprgL{2}, проведя аналогичные преобразования:
\begin{gather*}
\scprgL{2}\p\inb{
% ШРВ: были потеряны двойки (в оригинале) - дописал
-2\p\scls{3}{0} - 2\p\scls{3}{1} + 2\p\scls{3}{2} + 2\p\scprgl{3}^3 \SCBrEq{+} 4\p\scsl{0}{3} + \cancel{4\p\sclll{0}{1}{2}} - \cancel{4\p\sclll{0}{1}{2}} + 4\p\scsl{1}{3}} =
2\p\scLl{2}{3}
\end{gather*}

Далее выпишем только слагаемые, содержащие множитель \scprgL{3}, проведя аналогичные преобразования:
\begin{gather*}
\scprgL{3}\p\inb{
2\p\scls{2}{0} + 2\p\scls{2}{1} - 2\p\scprgl{2}^3 - 2\p\scls{2}{3} \SCBrEq{-} \cancel{4\p\sclll{0}{1}{3}} - 4\p\scsl{1}{2} - 4\p\scsl{0}{2} + \cancel{4\p\sclll{0}{1}{3}}} =
-2\p\scLl{3}{2}
\end{gather*}

Суммированием представленных составляющих может быть получена вся проекция угловой скорости на ось \scx{},
а по аналогии с ней и остальные проекции на оси связанного базиса:
\begin{gather*}
\scw{x} =
2\p\inb{\sclL{0}{1} - \sclL{1}{0} - \sclL{2}{3} + \sclL{3}{2}}\\
\scw{y} =
2\p\inb{\sclL{0}{2} - \sclL{2}{0} - \sclL{3}{1} + \sclL{1}{3}}\\
\scw{z} =
2\p\inb{\sclL{0}{3} - \sclL{3}{0} - \sclL{1}{2} + \sclL{2}{1}}
\end{gather*}

Если сравнить полученные выражения для проекций угловой скорости на соответствующие друг другу оси опорной и связанной систем координат,
то увидим, что их отличие будет состоять для каждой пары только в смене знаков у третьего и четвёртого слагаемых.

% 19

На основе полученных выражений можно получить и обратные:
зависимость скоростей изменения параметров Родрига"--~Гамильтона от проекций угловой скорости вращения тела.
Обычно для этого используют проекции на оси связанной систем координат,
поскольку они могут быть непосредственно измерены на борту подвижного основания.

% ШРВ: было лишнее - удалил
\iffalse
\scwv{} измеряется на борту.
Зная~\scw{}, можно определить параметры Родрига"--~Гамильтона.
\begin{equation*}
\scprgl{0} = \cos\scphih{}
\end{equation*}

\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{gather*}
+\scPhiv{},\ +\scwv{}\\
\scprgl{0} = \cos\scphih{} +\\
\scprgl{1} = \scDirCosR{1}\p\sin\scphih{} +\\
\scprgl{2} = \scDirCosR{2}\p\sin\scphih{} +\\
\scprgl{3} = \scDirCosR{3}\p\sin\scphih{} +\\
\scprgL{0} = -\frac{\scPhid{}}{2}\p\sin\scphih{}\\
\scprgL{1} = \frac{\scPhid{}}{2}\p\scDirCosR{1}\p\cos\scphih{}\\
\scprgL{2} = \frac{\scPhid{}}{2}\p\scDirCosR{2}\p\cos\scphih{}\\
\scprgL{3} = \frac{\scPhid{}}{2}\p\scDirCosR{3}\p\cos\scphih{}
\end{gather*}
\end{minipage}
\begin{minipage}[t]{0.49\linewidth}
\begin{gather*}
-\scPhiv{},\ -\scwv{}\\
\scprgl{0} = \cos\scphih{} +\\
\scprgl{1}\implies -\\
\scprgl{2}\implies -\\
\scprgl{3}\implies -
\end{gather*}
\end{minipage}
\fi



Чтобы выразить \scprgL{0} необходимо определить произведения проекций угловой скорости
$\scw{x}$, $\scw{y}$, $\scw{z}$ на параметры Родрига"--~Гамильтона
\scprgl{1}, \scprgl{2}, \scprgl{3}, соответственно:
\begin{gather*}
\scw{x}\p\scprgl{1} = 2\p\inb{\sclLl{0}{1}{1} - \scsL{1}{0} -
\cancel{\scllL{1}{2}{3}} + \cancel{\scllL{1}{3}{2}}}\\
\scw{y}\p\scprgl{2} = 2\p\inb{\scllL{2}{0}{2} - \scsL{2}{0} -
\cancel{\scllL{2}{3}{1}} + \cancel{\scllL{2}{1}{3}}}\\
\scw{z}\p\scprgl{3} = 2\p\inb{\scllL{3}{0}{3} - \scsL{3}{0} -
\cancel{\scllL{3}{1}{2}} + \cancel{\scllL{3}{2}{1}}}
\end{gather*}

Просуммируем полученные выражения.
Отметим сокращение групп третьих и четвёртых слагаемых каждого из них (заранее перечёркнуты выше).
Учитывая условие нормировки и используя формулу для дифференцирования квадрата функции времени
(параметра Родрига"--~Гамильтона), запишем:
\begin{gather*}
\scw{x}\p\scprgl{1} + \scw{y}\p\scprgl{2} + \scw{z}\p\scprgl{3}\SCBrEq{=}
-2\p\scprgL{0}\p\KeepStyleUnderBrace{
\inb{\scprgls{1} + \scprgls{2} + \scprgls{3}}
}_{\mathclap{1 - \scprgls{0}}} {}+
2\p\scprgl{0}\p\KeepStyleUnderBrace{
\inb{
\scprgl{1}\p\scprgL{1} +
\scprgl{2}\p\scprgL{2} +
\scprgl{3}\p\scprgL{3}}
}_{\mathclap{\half\p\KeepStyleUnderBrace{
\inb{\scprgls{1} + \scprgls{2} + \scprgls{3}}^{\cdot}
}_{\mathclap{\inb{1 - \scprgls{0}}^{\cdot}}}}}\SCBrEq{=} % BUG: в оригинале тут пропущена производная (точка)
-2\p\scprgL{0} + \cancel{2\p\scLs{0}{0}} - \cancel{2\p\scsL{0}{0}}
\end{gather*}

Таким образом, скорость изменения нулевого параметра Родрига"--~Гамильтона определяется выражением:
\begin{equation*}
2\p\scprgL{0} = -\inb{\scw{x}\p\scprgl{1} + \scw{y}\p\scprgl{2} + \scw{z}\p\scprgl{3}}
\end{equation*}

Чтобы выразить \scprgL{1}, необходимо определить произведения проекций угловой скорости
$\scw{x}$, $\scw{y}$, $\scw{z}$ на параметры Родрига"--~Гамильтона
\scprgl{0}, $-\scprgl{3}$, \scprgl{2}, соответственно:
\begin{gather*}
\scprgl{0}\p\scw{x} = 2\p\inb{\scsL{0}{1} - \scllL{0}{1}{0} -
\cancel{\scllL{0}{2}{3}} + \cancel{\scllL{0}{3}{2}}}\\
-\scprgl{3}\p\scw{y} = 2\p\inb{-\cancel{\scllL{3}{0}{2}} + \cancel{\scllL{3}{2}{0}} +
\scsL{3}{1} - \scllL{3}{1}{3}}\\ % NB: в оригинале был замазанный квадрат слева, и не было квадрата справа
\scprgl{2}\p\scw{z} = 2\p\inb{\cancel{\scllL{2}{0}{3}} - \cancel{\scllL{2}{3}{0}} -
\scllL{2}{1}{2} + \scsL{2}{1}} % NB: аналогично
\end{gather*}

Просуммируем полученные выражения.
Отметим сокращение групп слагаемых каждого из них (заранее перечёркнуты выше).
Учитывая условие нормировки и используя формулу для дифференцирования квадрата функции времени
(параметра Родрига"--~Гамильтона) запишем:
\begin{gather*}
\scprgl{0}\p\scw{x} - \scprgl{3}\p\scw{y} + \scprgl{2}\p\scw{z}\SCBrEq{=}
2\p\scprgL{1}\p\inp{\scprgls{0} + \scprgls{3} + \scprgls{2}} -
2\p\scprgl{1}\p\inp{\sclL{0}{0} + \sclL{2}{2} + \sclL{3}{3}}\SCBrEq{=} % BUG: обрезанный справа лист
2\p\scprgL{1}\p\inp{1 - \scprgls{1}} % BUG: дефект скана выглядит как производная
- \scprgl{1}\p\inp{1 - \scprgls{1}}^{\cdot}\SCBrEq{=}
2\p\scprgL{1} - \cancel{2\p\scLs{1}{1}} + \cancel{2\p\scsL{1}{1}} = 2\p\scprgL{1}
\end{gather*}

Действуя аналогичным образом можно получить выражения для скоростей изменения первого, второго и третьего параметров Родрига"--~Гамильтона:
\begin{align*}
2\p\scprgL{1} &= \scprgl{0}\p\scw{x} - \scprgl{3}\p\scw{y} + \scprgl{2}\p\scw{z}\\
2\p\scprgL{2} &= \scprgl{3}\p\scw{x} + \scprgl{0}\p\scw{y} - \scprgl{1}\p\scw{z}\\
2\p\scprgL{3} &= -\scprgl{2}\p\scw{x} + \scprgl{1}\p\scw{y} + \scprgl{0}\p\scw{z}
\end{align*}

Объединив полученные уравнения для скоростей изменения параметров Родрига"--~Гамильтона
в матричную запись, получим кинематические уравнения в параметрах Родрига"--~Гамильтона:
\begin{equation*}
\scmatrix{\scprgL{0} \\ \scprgL{1} \\ \scprgL{2} \\ \scprgL{3}} =
\half\p\scmatrix{
0 & -\scw{x} & -\scw{y} & -\scw{z} \\
\scw{x} & 0 & \scw{z} & -\scw{y} \\
\scw{y} & -\scw{z} & 0 & \scw{x} \\
\scw{z} & \scw{y} & -\scw{x} & 0}\p
\scmatrix{\scprgl{0} \\ \scprgl{1} \\ \scprgl{2} \\ \scprgl{3}}\SCAfterMatr{.}
\end{equation*}

Отметим, что форма полученных уравнений вновь крайне удобна для применения в бортовых вычислителях
(отсутствуют нелинейные функции, используются только операции сложения и умножения скаляров).

В результате интегрирования строк этого матричного уравнения может быть определена ориентация объекта в параметрах Родрига"--~Гамильтона
в следующей форме:
\begin{equation*}
\scprgl{0} = -\half\p\Inttt{\inb{\scw{x}\p\scprgl{1} + \scw{y}\p\scprgl{2} + \scw{z}\p\scprgl{3}}}{t} +
\Eval{\scprgl{0}}{t = 0}% NB: t = 0 относится к \scprgl{0}
\end{equation*}

% ШРВ: это какой-то пример Евгеньева, вызванный тем что он читал ММНП параллельно с аналитической механикой
\iffalse
Имеем: \scwv{}, \scPhiv{} в базисе \scvecs{E}{\scg{}}.

\begin{figure}[ht]
 \centering
 \includegraphics[width=0.8\linewidth]{images/scanned/v19-1}
 \caption{}
 \label{img:v19-1}
\end{figure}
\fi


% 20

% ШРВ убрал как дубляж; возвращено в рамках раздувания объёма
% TODO: вычитать

%\iffalse
\section{Выводы по теме <<Параметры Родрига"--~Гамильтона>>}

\begin{enumerate}
\item Параметрами Родрига"--~Гамильтона являются 4 величины: \scprgl{0}, \scprgl{1}, \scprgl{2}, \scprgl{3}, связанные между собой уравнением связи: % BUG: было написано "уравнениями", но оно одно
\begin{equation*}
\scprgls{0} + \scprgls{1} + \scprgls{2} + \scprgls{3} = 1,
\end{equation*}
где
$\scprgl{0} = \cos\scphih{}$;
$\scprgl{k} = \scDirCosR{k}\p\sin\scphih{},\ k = \scint{1}{3}$;
\scphi{} "--- угол поворота вокруг Эйлеровой оси~\sce{};
\scDirCosR{1}, \scDirCosR{2}, \scDirCosR{3} "--- направляющие косинусы Эйлеровой оси.
Таким образом, независимыми являются три параметра, а четвёртый определяется из уравнения связи. % BUG: было написано "уравнений", но оно одно

\item Параметры Родрига"--~Гамильтона могут быть использованы для определения ориентации твёрдого тела.
Они напрямую связаны с вектором конечного поворота.
Их связь с направляющими косинусами определяется матрицей перехода~\scMatA{}; они могут быть выражены и через углы Эйлера.

\item Для определения результата последовательных поворотов получена формула сложения поворотов через параметры Родрига"--~Гамильтона.

\item Получены выражения для определения проекций вектора угловой скорости~\scwv{} твёрдого тела на оси опорного базиса~\scvecs{E}{\scg{}} и связанного базиса~\scBasE{}.

\item Получены выражения, определяющие параметры Родрига"--~Гамильтона через проекции~\scwv{} на оси связанного базиса~\scBasE{}.
Эти уравнения можно называть кинематическими; интегрируя их, можно по измеряемому вектору~\scwv{} определить ориентацию объекта в любой момент времени движения при известных начальных значениях параметров Родрига"--~Гамильтона.
\end{enumerate}
%\fi

%\clearpage
